菲律賓一名47歲護士在接種科興疫苗後死亡，衛生官說她死於武肺

作者：作者

菲律賓一名47歲護士在接種科興疫苗後死亡，衛生官說她死於武漢肺炎感染，並非疫苗引發的不良反應。

這個病例關鍵在於，護士已於去年感染Covid-19，一直相安無事，在2月22日病毒檢測時呈陽性反應，被判斷為病毒殘留，故在翌日檢測一次，結果為陰性，獲准成為科興疫苗的首批接種者。3月4日打針，3月8日再驗出陽性，3月10日入院，3月13日死亡。專家強調疫苗內的病毒已經滅活，不可能引發感染，故判定護士是在接種前後再被感染。

不過，之前已有多個專家警告過，滅活疫苗的最大缺點是可能觸發增強呼吸道疾病，誘發的抗體不單無法消滅病毒，反而增加了病毒的感染力和殺傷力，早年的登革熱疫苗也是這個原因被煞停。今次被菲律賓草草結案的死亡病例，是否揭示科興疫苗有可能對感染過病毒的人有害？病毒本身不足以殺人，但與疫苗結合後，反成了致命的毒物？

印尼在2月也出現類似案例，死者同樣是護士。33歲護士Erny Kusuma Sukma Dewi在1月28日接種第一劑科興，事前病毒檢測為陰性。她在2月5日發燒和呼吸困難，翌日送入ICU，2月14日離世，死因同樣被裁定是死於武漢肺炎感染。當局把問題歸咎於護士未接種第二劑疫苗，所以未產生足夠的保護作用，但關鍵是，她身邊的其他醫護都沒有被診斷感染病毒，到底她從何感染？疑案卻被帶落棺材裡。

萬一你接種了科興而死亡，驗屍後才說你確診，由於你在接種前沒有陰性證明，到時專家委員會就會裁定你死於武漢肺炎，與疫苗無關。就算你有陰性證明，作為一條死屍，如何能證實你的死是疫苗和病毒的加乘作用引致？沒有人可以證明，亦沒有數據可以提供，因為死的人還不夠觸及紅線。但就在無需要證明和提供的情況下，他們希望你們每一個都要打，因為「利益」大於「風險」，而冒不冒險，是你自己的個人決定。

強烈懷疑無完全滅活

所以外國唔用呢種技術做疫苗